{"title": "Hỏi đáp: Vitamin d3 hay d2", "question": "Chào bác sĩ! Hiện con em đang uống bổ sung Sterogyl ngày 1 giọt do bác sĩ ở Từ Dũ chỉ định. Tuy nhiên em được biết D3 tốt hơn D2 nên bây giờ em đổi sang cho con uống Aquadertrim D3 có được không? Cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể cho bé uống vitamin D2 hay D3 đều được.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/vitamin-d3-hay-d2/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay khóc thét", "question": "Xin chào bác sĩ ạ! Kỳ kinh cuối của em là 16.8.2014 dự kiến sinh 23.5.2015 nhưng em ko có hiện tượng chuyển dạ, nên em phải sinh mổ. Trong thời gian mang bầu em ít uống sữa bầu, em có uống bổ sung Calclum corbier dạng nước 10ml. Bé gái sinh hôm 2.6.2015 nặng 4.1kg, khi sinh ra người bé xuất hiện những nốt đỏ đầu mủ trắng, cô y sĩ nói bé bị viêm da. Và kê thuốc cho bé bôi hồ nước, sau khi bôi thuốc ở cổ, bé có đỡ nhưng giờ lại xuất hiện các nốt khác ở vùng kín, và đầu ti bên trái, nốt màu đỏ tựa như sưng do bỏng. Cháu hiện tại được 15 ngày tuổi, bé bú ti mẹ hoàn toàn, bé hay quấy không cho thay tã, hay khóc thét, ọ ọe về đêm. Vậy bác sĩ cho em được biết hiện tượng cháu nhà em bị làm sao ạ? Em cám ơn bác sĩ ạ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám để xem các nốt ở da có cần điều trị kháng sinh không hay chỉ cần bôi thuốc. Bạn nên cho bé phơi nắng sáng mỗi ngày và cho bé uống thêm 400 UI vitamin D mỗi ngày.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hay-khoc-thet-19290/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi ngoài nhiều lần", "question": "nặng 8kg5, cao 70cm, bé ăn dặm từ lúc 4 tháng, ăn bột ăn dặm. Bé uống sữa ăn bột bình thường (bé uống sữa và ăn bột cũng lâu rồi, nhưng không thấy gì bé chỉ mới bị mới đây thôi à). Mấy bữa nay không biết tại sao bé đi ngoài nhiều lần, phân có màu vàng và có cái lộm cộm, bé đi 6 đến 7 lần, mỗi lần ăn xong là bé đi ngoài liền, bé vẫn ăn uống bình thường, bé đi ngoài nhiều nên đít của bé bị mẫn đỏ, và bụng hay sôi. Em chưa dám cho con uống thuốc chỉ cho con uống thêm nước sôi để nguội, bé bị khoảng 5 ngày rổi. Cho em hỏi bé bị gì? Và làm sao để bé khỏi ? Và cách phòng chống. Và có cần cho bé uống thuốc gì không ạ? Em cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bé bị tiêu chảy cấp. Bạn nên tạm ngưng cho bé ăn dặm, chỉ cho uống sữa và uống nước chín. Bạn nên đưa bé đi khám bệnh để bác sĩ xem có cần cho uống thêm thuốc hay không.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-di-ngoai-nhieu-lan-19294/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé về đêm khó ngủ nghẹt mũi", "question": "Chào bác sĩ, con em được khoảng 3 tuần tuổi bé có hiện tượng thở mạnh khoảng 60 lần/phút. Mũi bé có hiện tượng đàm nhớt nên bé khó thở về đêm nên giấc ngủ cứ chập chờn. Có đêm bé không ngủ cứ quấy nhà em lo không biết có sao không, bé bú tốt bé lúc sinh 3kg1 giờ được 4kg. Xin hỏi bác sĩ bé bị thế nào có nên đi hút đàm mũi không? Xin cảm ơn bác sĩ rất nhiều.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám bệnh để bác sĩ xác định xem bé bị nghẹt mũi thông thường hay bị viêm hô hấp. Chỉ những trường hợp viêm hô hấp nặng mới phải chỉ định hút đàm nhớt tại bệnh viện vì hút bằng máy rất dễ bị trầy xước niêm mạc mũi họng và làm bé rất sợ hãi, khó chịu.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-ve-dem-kho-ngu-nghet-mui/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sốt nhưng tay chân lạnh", "question": "Chào bác sĩ! Bé nhà em được 2 tháng tuổi, em cho bé đi chích ngừa 5 trong 1 ngày 15/6 tại trạm y tế xã, sau khi về thì bé bị sốt 38.3 độ người và đầu bé nóng nhưng bàn tay, bàn chân lạnh, em có lau mát bằng khăn ấm và mặc đồ thoáng cho bé. Bác sĩ cho em hỏi bé bị như vậy có bình thường không? Em phải làm sao để bé hết tình trạng này. Em cám ơn!", "answer": "Chào bạn,,Ở trẻ nhỏ có hiện tượng co mạch máu tay chân khi bị sốt. Bạn xử trí cho bé mặc đồ thoáng là hợp lý. Nếu bé sốt trên 38 độ, bạn có thể cho bé uống thêm thuốc hạ sốt.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-sot-nhung-tay-chan-lanh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Lịch tiêm chủng viêm gan siêu vi b 1", "question": "Chào bác sĩ! Theo như lịch của bệnh viện Từ Dũ thì bé sẽ được tiêm chủng 2 mũi BCG (Lao), VGSVB 1 (Viêm gan siêu vi B) 2 – 3 ngày sau sinh nhưng bé nhà em chỉ được chích 1 mũi BGC (lao). Thời gian em nằm viện 1 tuần (em sanh thường nhưng vì bị đau bụng sau sanh nên nằm viện hơi lâu). Lúc xuất viện về nhà thì em xem lại giấy thấy chưa chích VGSVB. Lúc bé được 1 tháng em đưa bé đến Từ Dũ một lần nữa để hỏi chích ngừa nhưng bác sĩ bảo đủ 2 tháng mới chích tiếp. Hiện tại em đã đưa bé về quê nhưng ở trung tâm y tế phường mới chích cho bé 1 mũi 6 trong 1, vẫn không thấy chích VGB. Vậy bác sĩ cho em hỏi lý do vì sao bệnh viện không chích mũi này cho bé? Giờ bé có cần phải tiêm VGB nữa không vì hiện giờ bé đã hơn 2 tháng rưỡi rồi? Liệu có quá trễ không ạ?", "answer": "Chào bạn,,Vừa qua, có một thời gian thành phố Hồ Chí Minh hết vắc-xin Viêm gan siêu vi B của chương trình tiêm chủng mở rộng nên các bé có mẹ không bị viêm gan không được chích vắc-xin. Theo lịch của Bộ Y tế, mũi viêm gan siêu vi B sơ sinh chỉ tiêm trong vòng 7 ngày đầu sau sinh. Nếu trễ hơn thời gian này thì không cần tiêm nữa mà sẽ tiêm 3 mũi vào lúc 2, 3, 4 tháng tuổi. Trong vắc-xin Quinvaxem (5 trong 1 miễn phí) hoặc Infanrix HEXA (6 trong 1) đều có thành phần ngừa viêm gan siêu vi B. Vì vậy, nếu bạn cho con tiêm đủ Quinvaxem 3 mũi lúc 2, 3, 4 tháng tuổi sẽ đủ lịch tiêm ngừa viêm gan siêu vi B cho bé. Chỉ cần ít nhất 3 lần tiêm vắc-xin viêm gan siêu vi B là đủ yêu cầu tiêm chủng ngừa bệnh này cho bé.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/lich-tiem-chung-viem-gan-sieu-vi-b-1/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay bị nấc cụt", "question": "Bé trai nhà em vừa tròn 11 ngày tuổi. Bé thường xuyên bị nấc cụt, trung bình 6 lần/ngày. Em nuôi con bằng sữa mẹ, thỉnh thoảng có cho bé dùng sữa công thức nhưng rất ít khoảng 30ml/ngày. Em không cho bé uống nước. Em không biết có phải do bé không được uống nước nên mới như vậy? Mong bác sĩ tư vấn.", "answer": "Chào bạn,,Nấc cục ở trẻ sơ sinh là do phản xạ căng dạ dày quá mức. Khi bé lớn hơn sẽ mất phản xạ này. Bạn nên cho bé ngậm sâu cả quầng vú để giảm nuốt hơi và cho bé ợ hơi sau khi bú thì sẽ giảm hiện tượng này. Bé bú sữa mẹ hoàn toàn không cần phải uống thêm nước.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hay-bi-nac-cut-19273/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chế độ ăn của bé", "question": "Chào bác sĩ! Xin bác sĩ cho em hỏi bé nhà em được 7 tháng rồi thì em cho bé ăn trái cây xay sinh tố được chưa ạ? Bé có thể ăn được những loại trái cây nào hả bác? Em có đọc trên mạng nhưng cũng không tin tưởng cho lắm, em nghe nói là có một số loại trái cây phải hấp cho bé trước khi bé ăn như: Lê, Táo, Đào, Dưa hấu … Nếu mà phải hấp như vậy thì trái cây có còn đảm bảo chất không ạ? Việc hấp trái cây trước khi cho bé ăn là đúng không bác sĩ? Em xin cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể cho bé ăn các loại trái cây mềm như chuối, xoài, đu đủ, bơ…Không cần phải hấp trái cây trước khi cho ăn vì sẽ làm mất đi các vitamin.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/che-do-an-cua-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm chủng cho trẻ", "question": "Chào bác sĩ! Hiện nay bé nhà em 1 tháng 20 ngày, sắp tới 2 tháng là bé chủng ngừa. Tuy nhiên hiện nay thông tin về vacxin 5 trong 1 không được tốt, em muốn hỏi em có thể bỏ qua vacxin 5 trong 1 mà tiêm luôn vacxin 6 trong 1 không ạ? Em không biết 6 trong 1 có thể thay thế được 5 trong 1 không, hoặc 6 trong 1 thiếu loại gì mà 5 trong 1 có. Vì em nghe bạn em nói bạn í cũng bỏ qua 5 trong 1, chỉ tiêm 6 trong 1 và uống 2 liều rota. Hiện em rất phân vân, rất mong sự hồi âm của bác sĩ. Em xin cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Hiện tại vắc-xin 6 trong 1 không có và thuốc này phải nhập từ nước ngoài nên số lượng rất ít, không ổn định. Thuốc nào cũng có thể dẫn đến sốc phản vệ, cũng có tác dụng không mong muốn. Nhưng tỷ lệ xảy ra những sự cố này rất thấp, nếu so sánh với khả năng mắc bệnh nếu không tiêm ngừa. Điều quan trọng là cơ sở tiêm chủng phải tuân thủ và làm tốt qui định Tiêm chủng an toàn của Bộ Y tế. Vắc-xin Quinvaxem vẫn được tiêm rộng rãi trên toàn quốc suốt trong thời gian qua, bạn nên đưa bé đi tiêm theo đúng lịch.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-chung-cho-tre-19051/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé chậm tăng cânb", "question": "Xin chào bác sĩ! Em có vài thắc mắc về sức khỏe của bé như sau ạ. Bé trai nhà em lúc sinh được 3.5kg chiều cao là 53cm, suốt 10 tháng đầu bé phát triển tốt tăng cân đều (bé bú bình do mẹ không có sữa). Đến tháng thứ 10 bé nặng 12.5kg chiều cao 77cm.Nhưng sau đó bé bị tiêu chảy cộng thêm nóng sốt do mọc răng nên bị sụt cân còn 11.5kg. Sau khi hết tiêu chảy 1 tháng sau thì bé tăng cân lại 12.5kg. Nhưng hơn 1 tháng nay thì tự dưng cân nặng của bé chững lại tăng rất ít, 5 tuần mà chỉ tăng 300g, trong khi đó chế độ ăn uống của bé vẫn bình thường, mỗi ngày 3 bát cháo, uống từ 600-700ml sữa và có ăn thêm hoa quả. Vậy bác sĩ cho em hỏi là chế độ ăn không thay đổi nhưng cân nặng lại chững lại như vậy có phải là do cơ thể bé không hấp thu hay là giai đoạn này cân nặng bé sẽ thay đổi như vậy ạ? Xin cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Giai đoạn này bé sẽ lên cân chậm lại, mỗi tháng chỉ khoảng 200g.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-cham-tang-canb/"}
